\Section{Простой TCP сервер}

\Subsection{Напоминание о протоколах}

Вспомним, что мы знаем про протоколы. Протокол -- это соглашение, позволяющее двум сторонам понимать друг друга. Один протокол решает одну небольшую задачу. В реальных сетях решаются большие и сложные задачи, поэтому протоколы объединяются в стеки. Примеры задач, решаемых в сетях -- адресация, надежная передача данных, шифрование, итп.

Мы будем говорить про стек протоколов TCP/IP. Есть и другие стеки, в основном они устаревшие. Как вариант стека TCP/IP, есть IPv6, про него мы тоже поговорим.

Какие протоколы есть в TCP/IP:

\begin{itemize}
	\item IP -- это протокол сетевого уровня, он отвечает за передачу данных между компьютерами в рамках всемирной паутины.
	\item TCP -- протокол транспортного уровня, отвечающий за то, чтобы у нас были соединения, чтобы наши данные дошли до получателя, не потерялись и не испортились.
	\item UDP, ICMP, и другие -- о них мы поговорим позже.
\end{itemize}

\Subsection{Напоминание о сокетах}

Чтобы писать программы с использованием всех этих протоколов, нам нужны какие-то программные интерфейсы, с которыми мы будем взаимодействовать. Самый распространенный на данный момент интерфейс -- BSD-сокеты. Они появились в BSD системах (разновидность UNIX), а затем их перенесли на другие UNIX-системы, на MacOS и в Windows. BSD-сокеты не привязаны к конкретным протоколам, и в этом их прелесть. Изначально программный интерфейс сокетов предназначался для языка си, а потом его сделали и для других распространенных языков.

\Subsection{Реализация TCP сервера на языке си}

Рассмотрим простейший
\href{https://github.com/h31/NetworksLab2019HSE/blob/d09642b401d0009d15e528eab45b781227877266/tcp_template/server_linux/main.c}{код TCP сервера} на языке си и разберем интересующие нас места. 

Сначала создается серверный сокет, который будет принимать входящие соединения.

\begin{lstlisting}
sockfd = socket(AF_INET, SOCK_STREAM, 0);

if (sockfd < 0) {
    perror("ERROR opening socket");
    exit(1);
}
\end{lstlisting}

Функция \texttt{socket()} возвращает число -- идентификатор соединения. В UNIX системах сетевой и файловый ввод-вывод объединены, то есть сокет также является и файловым дескриптором, и использовать его можно соответствующим образом.

\pagebreak

У функции \texttt{socket()} три аргумента.

\begin{itemize}
	\item \texttt{int domain} -- определяет используемое семейство протоколов. \texttt{AF\_INET} -- протоколы IPv4.
	\item \texttt{int type} -- определяет режим, в котором будет работать сокет и задает требования с конкретному протоколу, который будет использоваться. \texttt{SOCK\_STREAM} говорит, что протокол должен поддерживать постоянное подключение. В случае IPv4 будет использоваться протокол TCP. Еще есть вариант \texttt{SOCK\_DGRAM} -- когда данные передаются пакетами. У нас это протокол UDP. Помимо этих, есть и другие режимы.
	\item \texttt{int protocol} -- задает конкретный протокол. Обычно по значениям предыдущих аргументов протокол определяется однозначно. В этом случае сюда передается ноль. Если же есть несколько подходящих протоколов, то здесь задается, какой из них выбрать.
\end{itemize}

Далее обрабатываем возможные ошибки. Если сокет создать не удалось, функция \texttt{socket()} вернет -1. В этом случае мы вызываем функцию \texttt{perror()}, которая выводит код случившейся ошибки и текст, который мы передадим.

Теперь заполняем информацию о сетевом интерфейсе и порте, к которым будет привязан наш сокет и выполняем привязку, вызвав функцию \texttt{bind()}.

\begin{lstlisting}
bzero((char *) &serv_addr, sizeof(serv_addr));
portno = 5001;

serv_addr.sin_family = AF_INET;
serv_addr.sin_addr.s_addr = INADDR_ANY;
serv_addr.sin_port = htons(portno);

if (bind(sockfd, (struct sockaddr *) &serv_addr, sizeof(serv_addr)) < 0) {
    perror("ERROR on binding");
    exit(1);
}
\end{lstlisting}

Переменная \texttt{serv\_addr} типа \texttt{struct sockaddr\_in} имеет следующие поля:

\begin{itemize}
	\item \texttt{serv\_addr.sin\_family} -- какому семейству протоколов соответствует адрес.
	\item \texttt{serv\_addr.sin\_addr.s\_addr} -- адрес сетевого интерфейса. Значение \texttt{INADDR\_ANY} говорит, что мы хотим слушать все доступные интерфейсы. Привязываться к интерфейсу надо, например, для безопасности. Допустим, есть два интерфейса -- один идет в локальную сеть, а другой -- в интернет. И мы хотим получать только данные, приходящие по локальной сети.
	\item \texttt{serv\_addr.sin\_part} -- номер порта, к которому привяжется сокет. Порт различает программы на конкретном компьютере. По нему мы можем понять, каким приложением обработать данные.
\end{itemize}

При передаче данных по сети всегда используется порядок байтов от старших к младшим (Big Endian). Но в некоторых процессорах используется обратный порядок (Little Endian). Если мы передали данные в одном порядке, а прочитали в другом, ничего хорошего мы не получим. Функции \texttt{htons()} и \texttt{htonl()} преобразуют порядок байтов из локального в сетевой для типов \texttt{short} и \texttt{long} соответственно. Функции \texttt{ntohs()} и \texttt{ntohl()} делают обратное преобразование.

Вызов \texttt{bind()} можно не делать, тогда ОС это сделает за нас и подставит дефолтные значения. Для интерфейса -- \texttt{INADDR\_ANY}, для порта -- случайный свободный номер.

\pagebreak

Далее надо перевести сокет в слушающее состояние и принять входящее соединение.

\begin{lstlisting}
listen(sockfd, 5);

newsockfd = accept(sockfd, (struct sockaddr *) &cli_addr, &clilen);

if (newsockfd < 0) {
    perror("ERROR on accept");
    exit(1);
}
\end{lstlisting}

Функция \texttt{listen()} принимает сокет и максимальное количество входящих соединений, которые одновременно могут находиться в очереди. Функция \texttt{accept()} ждет следующего клиента и возвращает новый сокет, через который будет происходить непосредственно общение с ним. Последним аргументом \texttt{accept()} передается указатель на переменную, куда запишется размер структуры переменной \texttt{cli\_addr}.

В переменную \texttt{clilen} записывается длина структуры данных \texttt{cli\_addr}. Это своего рода имитация наследования. Так как сокет не привязан к конкретному стеку протоколов, в структуре \texttt{struct sockaddr} приходится хранить разный набор полей. Значение \texttt{clilen} показывает, сколько памяти занимает конкретный экземпляр этой структуры.

Затем мы читаем данные из клиентского сокета функцией \texttt{read()}.

\begin{lstlisting}
bzero(buffer, 256);
n = read(newsockfd, buffer, 255); // recv on Windows
if (n < 0) {
    perror("ERROR reading from socket");
    exit(1);
}
\end{lstlisting}

Функция \texttt{read()} принимает файловый дескриптор сокета, указатель на буфер и количество байтов, которые надо прочитать.

После обработки данных мы отправляем ответ функцией \texttt{write()}.

\begin{lstlisting}
n = write(newsockfd, "I got your message", 18); // send on Windows
if (n < 0) {
    perror("ERROR writing to socket");
    exit(1);
}
\end{lstlisting}

\href{https://github.com/h31/NetworksLab2019HSE/blob/d09642b401d0009d15e528eab45b781227877266/tcp_template/client_linux/main.c}{Код клиента} оставляется для самостоятельного изучения, там всё примерно так же, за небольшим исключением. Чтобы подключиться к серверу нам надо узнать его IP адрес. Но чаще всего мы знаем только доменное имя. Чтобы узнать адрес домена, мы вызываем функцию \texttt{gethostbyname()}.

\begin{lstlisting}
struct hostent *server;
// получаем хост через параметры командной строки:
server = gethostbyname(argv[1]);
bzero((char *) &serv_addr, sizeof(serv_addr));
serv_addr.sin_family = AF_INET;
// копируем IP адрес хоста в соответствующее поле serv\_addr:
bcopy(server->h_addr, (char *)&serv_addr.sin_addr.s_addr, (size_t)server->h_length);
serv_addr.sin_port = htons(portno);
\end{lstlisting}

Проблема \texttt{gethostbyname()} в том, что на многих операционных системах она не работает с IPv6. Альтернативный способ получения адреса -- \href{http://man7.org/linux/man-pages/man3/getaddrinfo.3.html}{функция \texttt{getaddrinfo()}}.

\Subsection{Проблемы предложенной реализации}

Во-первых, наш сервер обрабатывает только одно сообщение от одного клиента и сразу выключается. Чтобы поддержать несколько клиентов и несколько сообщений, надо для каждого клиента создавать поток, который в цикле принимает от него сообщения и отправляет ответ.

Во-вторых, здесь мы не закрываем сокет, а надо бы.

Следующая проблема в том, что мы работаем с TCP, который передает данные в виде потока, не указывая границы пакетов. В результате, когда мы пытаемся прочитать данные из сокета, мы можем либо что-то не дочитать, либо попытаться прочитать что-то лишнее и зависнуть в ожидании. Самый яркий пример -- это передача строки, длину которой мы заранее не знаем.

Для решения этой проблемы есть два основных подхода. Первый -- это сначала передать размер данных, а потом сами данные. Но размер данных может сильно меняться, из-за чего может меняться и размер переменной, содержащий размер этих данных. Приходится заранее ограничивать максимальный размер сообщения, что тоже не всегда хорошо. Второй подход -- использовать терминирующий символ, который заведомо не может встретиться в самом сообщении.

Еще одна проблема. Может быть такое, что программа, работающая с сокетом, некорректно завершилась, сокет при этом какое-то время остается в памяти операционной системы. Мы перезапускаем программу и получаем ошибку вида "Socket error: Address already in use". Никакого способа залезть в ядро и удалить оттуда сокет нет. Однако можно заранее предусмотреть такую ситуацию и использовать флаг \texttt{SO\_REUSEADDR}. Чтобы этот флаг поставить, надо вызвать \href{http://man7.org/linux/man-pages/man2/setsockopt.2.html}{функцию \texttt{setsockopt()}}. После этого система будет корректно работать с несколькими сокетами, слушающими один и тот же адрес.

Также есть флаг \texttt{SO\_REUSEPORT}. Он нужен, чтобы запускать несколько серверных приложений параллельно. В этом случае ОС старается раскидывать запросы на установление соединения равномерно между этими приложениями.

Чтобы корректно закрыть сокет, надо вызвать \texttt{close()} или \texttt{shutdown()}. При вызове \texttt{close()} другая сторона может не узнать о том, что соединение закрылось, поэтому лучше использовать \texttt{shutdown()}. К тому же \texttt{shutdown()} позволяет закрыть соединение как в обе стороны, так и в одну (только чтение или только запись).

\Subsection{Бинарные vs Текстовые протоколы}

Различные структуры данных можно передавать в сериализованном виде (в виде байтов) или в виде текстового описания. В чем их преимущества и недостатки?

Преимущества бинарных протоколов -- простота и небольшой объем. Мы просто берем структуру в том виде, как она хранится в памяти, и отправляем. Но есть и недостатки. Во-первых, при хранении может применяться выравнивание, а может не применяться. Во-вторых, если структура содержит какие-то указатели, то нам недостаточно будет просто их передать, потому что нас интересуют не адреса, а значения, которые там расположены.

\Subsection{Блокирующая vs неблокирующая архитектура сервера}

Если серверу приходится выполнять какие-то сложные вычисления, лучше делать его блокирующим, неблокирующий вариант лучше подходит когда задания не очень большие. Но в общем случае нельзя заранее сказать, что выбрать, можно только реализовать и сравнить.

Объяснение на паре было не очень внятное, см. конспект по Java.